---
title: '[Docker] 2 Docker 基本概念'
catalog: true
date: 2019-07-14 14:07:58
subtitle: Docker 基本概念
header-img: /img/docker/docker_bg2.png
tags:
- Docker
categories:
- Docker
---

## Docker 包括三个基本概念

- 镜像（Image）
- 容器（Container）
- 仓库（Repository）

理解了这三个概念，就理解了 Docker 的整个生命周期。

## Docker 引擎
Docker 引擎是一个包含以下主要组件的客户端服务器应用程序。

- 一种服务器，它是一种称为守护进程并且长时间运行的程序。
- REST API用于指定程序可以用来与守护进程通信的接口，并指示它做什么。
- 一个有命令行界面 (CLI) 工具的客户端。

Docker 引擎组件的流程如下图所示：
![1](1.png)

## Docker 系统架构
Docker 使用客户端-服务器 (C/S) 架构模式，使用远程 API 来管理和创建 Docker 容器。

Docker 容器通过 Docker 镜像来创建。

容器与镜像的关系类似于面向对象编程中的对象与类。

| Docker | 面向对象 |
| ------ | -------- |
| 容器   | 对象     |
| 镜像   | 类       |

![2](2.png)

| 标题              | 说明                                                         |
| ----------------- | ------------------------------------------------------------ |
| 镜像\(Images\)    | Docker 镜像是用于创建 Docker 容器的模板。                    |
| 容器\(Container\) | 容器是独立运行的一个或一组应用。                             |
| 客户端\(Client\)  | Docker 客户端通过命令行或者其他工具使用 Docker API \(https://docs\.docker\.com/reference/api/docker\_remote\_api \) 与 Docker 的守护进程通信。 |
| 主机\(Host\)      | 一个物理或者虚拟的机器用于执行 Docker 守护进程和容器。       |
| 仓库\(Registry\)  | Docker 仓库用来保存镜像，可以理解为代码控制中的代码仓库。Docker Hub\(https://hub\.docker\.com \) 提供了庞大的镜像集合供使用。 |
| Docker Machine    | Docker Machine是一个简化Docker安装的命令行工具，通过一个简单的命令行即可在相应的平台上安装Docker，比如VirtualBox、 Digital Ocean、Microsoft Azure。 |

## Docker 镜像
我们都知道，操作系统分为内核和用户空间。对于 Linux 而言，内核启动后，会挂载 `root` 文件系统为其提供用户空间支持。而 Docker 镜像（Image），就相当于是一个 `root` 文件系统。比如官方镜像 `ubuntu:16.04` 就包含了完整的一套 Ubuntu 16.04 最小系统的 `root` 文件系统。

Docker 镜像是一个特殊的文件系统，除了提供容器运行时所需的程序、库、资源、配置等文件外，还包含了一些为运行时准备的一些配置参数（如匿名卷、环境变量、用户等）。镜像不包含任何动态数据，其内容在构建之后也不会被改变。

### 分层存储
因为镜像包含操作系统完整的 `root` 文件系统，其体积往往是庞大的，因此在 Docker 设计时，就充分利用 [Union FS](https://en.wikipedia.org/wiki/Union_mount) 的技术，将其设计为分层存储的架构。所以严格来说，镜像并非是像一个 ISO 那样的打包文件，镜像只是一个虚拟的概念，其实际体现并非由一个文件组成，而是由一组文件系统组成，或者说，由多层文件系统联合组成。

镜像构建时，会一层层构建，前一层是后一层的基础。每一层构建完就不会再发生改变，后一层上的任何改变只发生在自己这一层。比如，删除前一层文件的操作，实际不是真的删除前一层的文件，而是仅在当前层标记为该文件已删除。在最终容器运行的时候，虽然不会看到这个文件，但是实际上该文件会一直跟随镜像。因此，在构建镜像的时候，需要额外小心，每一层尽量只包含该层需要添加的东西，任何额外的东西应该在该层构建结束前清理掉。

分层存储的特征还使得镜像的复用、定制变的更为容易。甚至可以用之前构建好的镜像作为基础层，然后进一步添加新的层，以定制自己所需的内容，构建新的镜像。

关于镜像构建，将会在后续相关章节中做进一步的讲解。

## Docker 容器
镜像（Image）和容器（Container）的关系，就像是面向对象程序设计中的 类 和 实例 一样，镜像是静态的定义，容器是镜像运行时的实体。容器可以被创建、启动、停止、删除、暂停等。

容器的实质是进程，但与直接在宿主执行的进程不同，容器进程运行于属于自己的独立的 [命名空](https://en.wikipedia.org/wiki/Linux_namespaces)间。因此容器可以拥有自己的 root 文件系统、自己的网络配置、自己的进程空间，甚至自己的用户 ID 空间。容器内的进程是运行在一个隔离的环境里，使用起来，就好像是在一个独立于宿主的系统下操作一样。这种特性使得容器封装的应用比直接在宿主运行更加安全。也因为这种隔离的特性，很多人初学 Docker 时常常会混淆容器和虚拟机。

前面讲过镜像使用的是分层存储，容器也是如此。每一个容器运行时，是以镜像为基础层，在其上创建一个当前容器的存储层，我们可以称这个为容器运行时读写而准备的存储层为**容器存储层**。

容器存储层的生存周期和容器一样，容器消亡时，容器存储层也随之消亡。因此，任何保存于容器存储层的信息都会随容器删除而丢失。

按照 Docker 最佳实践的要求，容器不应该向其存储层内写入任何数据，容器存储层要保持无状态化。所有的文件写入操作，都应该使用 `数据卷（Volume）`、或者绑定宿主目录，在这些位置的读写会跳过容器存储层，直接对宿主（或网络存储）发生读写，其性能和稳定性更高。

数据卷的生存周期独立于容器，容器消亡，数据卷不会消亡。因此，使用数据卷后，容器删除或者重新运行之后，数据却不会丢失。

## Docker 仓库
镜像构建完成后，可以很容易的在当前宿主机上运行，但是，如果需要在其它服务器上使用这个镜像，我们就需要一个集中的存储、分发镜像的服务，`Docker Registry` 就是这样的服务。

一个 Docker Registry 中可以包含多个**仓库**（`Repository`）；每个仓库可以包含多个**标签**（`Tag`）；每个标签对应一个镜像。

通常，一个仓库会包含同一个软件不同版本的镜像，而标签就常用于对应该软件的各个版本。我们可以通过 `<仓库名>:<标签>` 的格式来指定具体是这个软件哪个版本的镜像。如果不给出标签，将以 `latest` 作为默认标签。

以 [Ubuntu 镜像](https://store.docker.com/images/ubuntu) 为例，`ubuntu` 是仓库的名字，其内包含有不同的版本标签，如，`14.04`, `16.04`。我们可以通过 `ubuntu:14.04`，或者 `ubuntu:16.04` 来具体指定所需哪个版本的镜像。如果忽略了标签，比如 `ubuntu`，那将视为 `ubuntu:latest`。

仓库名经常以 两段式路径 形式出现，比如 `jwilder/nginx-proxy`，前者往往意味着 Docker Registry 多用户环境下的用户名，后者则往往是对应的软件名。但这并非绝对，取决于所使用的具体 Docker Registry 的软件或服务。

### 公有 Docker Registry
Docker Registry 公开服务是开放给用户使用、允许用户管理镜像的 Registry 服务。一般这类公开服务允许用户免费上传、下载公开的镜像，并可能提供收费服务供用户管理私有镜像。

最常使用的 Registry 公开服务是官方的 [Docker Hu](https://hub.docker.com/)b，这也是默认的 Registry，并拥有大量的高质量的官方镜像。除此以外，还有 [CoreOS](https://coreos.com/) 的 [Quay.io](https://quay.io/repository/)，CoreOS 相关的镜像存储在这里；Google 的 [Google Container Registry](https://cloud.google.com/container-registry/)，[Kubernetes](http://kubernetes.io/) 的镜像使用的就是这个服务。

由于某些原因，在国内访问这些服务可能会比较慢。国内的一些云服务商提供了针对 Docker Hub 的镜像服务（`Registry Mirror`），这些镜像服务被称为加速器。常见的有 [阿里云加速器](https://cr.console.aliyun.com/#/accelerator)、[DaoCloud 加速器](https://cr.console.aliyun.com/#/accelerator) 等。使用加速器会直接从国内的地址下载 Docker Hub 的镜像，比直接从 Docker Hub 下载速度会提高很多。

国内也有一些云服务商提供类似于 Docker Hub 的公开服务。比如 [时速云镜像仓库](https://hub.tenxcloud.com/)、[网易云镜像服务](https://c.163.com/hub#/m/library/)、[DaoCloud 镜像市场](https://hub.daocloud.io/)、[阿里云镜像库](https://cr.console.aliyun.com/) 等。

### 私有 Docker Registry
除了使用公开服务外，用户还可以在本地搭建私有 Docker Registry。Docker 官方提供了 [Docker Registry 镜像](https://store.docker.com/images/registry/)，可以直接使用做为私有 Registry 服务。

开源的 Docker Registry 镜像只提供了 [Docker Registry API](https://docs.docker.com/registry/spec/api/) 的服务端实现，足以支持 `docker` 命令，不影响使用。但不包含图形界面，以及镜像维护、用户管理、访问控制等高级功能。在官方的商业化版本 [Docker Trusted Registry](https://docs.docker.com/datacenter/dtr/2.0/) 中，提供了这些高级功能。

除了官方的 Docker Registry 外，还有第三方软件实现了 Docker Registry API，甚至提供了用户界面以及一些高级功能。比如，[VMWare Harbor](https://github.com/vmware/harbor) 和 [Sonatype Nexus](https://www.sonatype.com/docker)。